---
author: Gilles Lassus et Mireille Coilhac
title: Exercices de SQL écrits
---

???+ question "Exercice 1"

    *(d'après Prépabac NSI, Terminale, G.CONNAN, V.PETROV, G.ROZSAVOLGYI, L.SIGNAC, éditions HATIER.)*

    On veut créer une base de données ```baseHopital.db```  qui contiendra les trois tables suivantes :

    |  | Patients |
    |-----|----|
    | id | ```Int```  |
    | nom | ```Text```  |
    | prenom | ```Text```  |
    | genre | ```Text```  |
    | annee_naissance | ```Int```  |


    |  | Ordonnances |
    |-----|----|
    | code | ```Int```  |
    | id_patient | ```Int```  |
    | matricule_medecin  | ```Int```  |
    | date_ord | ```Text```  |
    | medicaments | ```Text```  |

    |  | Medecins |
    |-----|----|
    | matricule | ```Int```  |
    | nom_prenom | ```Text```  |
    | specialite | ```Text```  |
    | telephone | ```Text```  |


    On suppose que les dates sont données sous la forme ```jj-mm-aaaa```.

    On donne le diagramme relationnel de cette base :
    ![deb_ex1.png](images/deb_ex1.png){ width=80% }
    
    **Q0.** Écrire le schéma relationnel de la table Ordonnances. On soulignera les clés primaires et marquera d'un # les clés étrangères.

    ??? success "Solution"
        Ordonnaces (<ins>code</ins> : Int, #id_patient : Int, #matricule_medecin : Int, date_ord : Text, medicaments : Text)


    **Q1.** (Hors programe BAC) Donner les commandes SQL permettant de créer ces tables.

    ??? success "Solution"
        ```SQL
        CREATE TABLE Patients(
        id INTEGER PRIMARY KEY,
        nom TEXT,
        prenom TEXT,
        genre TEXT,
        annee_naissance INTEGER
        );

        CREATE TABLE Ordonnances(
        code INTEGER PRIMARY KEY,
        id_patient INTEGER,
        matricule_medecin INTEGER,
        date_ord TEXT,
        medicaments TEXT,
        FOREIGN KEY(id_patient) REFERENCES Patients(Id),
        FOREIGN KEY(matricule_medecin) REFERENCES Medecins(matricule)
        );

        CREATE TABLE Medecins(
        matricule INTEGER  PRIMARY KEY,
        nom_prenom TEXT,
        specialite TEXT,
        telephone TEXT
        );

        ```

    **Q2.** Mme Anne Wizeunid, née en 2000 et demeurant 3 rue des Pignons Verts 12345 Avonelit doit être enregistrée comme patiente numéro 1. Donner la commande SQLite correspondante.

    ??? success "Solution"
        ```SQL
        INSERT INTO Patients VALUES (1, "Wizeunit", "Anne", "F", 2000);
        ```
     

      **Q3.** Le patient numéro 100 a changé de prénom et s'appelle maintenant "Alice". Donner la commande SQLite modifiant en conséquence ses données.

    ??? success "Solution"
        ```SQL
        UPDATE Patients SET prenom = 'Alice' WHERE id = 100 ;
        ```


      **Q4.** Par souci d'économie, la direction décide de se passer des médecins spécialisés en épidémiologie. Donner la commande permettant de supprimer leurs fiches.


    ??? success "Solution"
        ```SQL
        DELETE FROM Medecins WHERE specialite = "épidémiologie";
        ```

    **Q5.**  Donner la liste des patient(e)s ayant été examiné(e)s par un(e) psychiatre en avril 2020.
      
    ??? success "Solution"
        ```SQL
        SELECT p.nom, p.prenom FROM Patients AS p
        JOIN Ordonnances AS o ON p.id = o.id_patient
        JOIN Medecins AS m ON o.matricule_medecin = m.matricule
        WHERE m.specialite = "psychiatrie" AND o.date_ord LIKE "%04-2020%";

        ```


???+ question "Exercice 2"

    _basé sur le travail de G.Viateau (Bayonne)_

    On considère ci-dessous le schéma de la base de données du stock d'un supermarché :

    ![exo3_schema.png](images/exo3_schema.png){ width=80% }

    **Q1**. Quelle requête SQL donne le prix d'achat du produit dont le ```nom_court``` est «Liq_Vaiss_1L» ?

    ??? success "Solution"
        ```SQL
        SELECT prix_achat FROM Produits WHERE nom_court = 'Liq_Vaiss_1L' ;
        ```


    **Q2**. Quelle requête donne l'adresse, le code postal et la ville du fournisseur dont le nom est «Avenir_confiseur» ?

 
    ??? success "Solution"
        ```SQL
        SELECT adresse, cp, ville FROM Fournisseurs WHERE nom = 'Avenir_confiseur';
        ``` 




    **Q3**. Quelle requête donne les produits étant en rupture de stock ?

    ??? success "Solution"
        ```SQL
        SELECT Produits.nom FROM Produits
        JOIN Stocks ON Produits.id = Stocks.produit
        WHERE Stocks.quantite = 0;
        ```


    **Q4**. Quelle requête donne la liste de toutes les ampoules vendues en magasin ? On pourra faire l'hypothèse que le nom du produit contient le mot «ampoule»

    ??? success "Solution"
        ```SQL
        SELECT nom FROM Produits WHERE nom LIKE "%ampoule%";
        ```


    **Q5**. Quelle requête permet d'avoir le prix moyen de ces ampoules ?

    ??? success "Solution"
        ```SQL
        SELECT AVG(prix_vente) FROM Produits WHERE nom LIKE "%ampoule%";
        ```


    **Q6**. Quelle requête permet d'identifier le produit le plus cher du magasin ?

    ??? success "Solution"
        ```SQL
        SELECT nom_court FROM Produits ORDER BY prix_vente DESC LIMIT 1;
        ```
        ou

        ```SQL
        SELECT nom FROM Produits WHERE prix_vente = (SELECT MAX(prix_vente) FROM Produits);
        ``` 


    **Q7**. Quelle requête renvoie les noms des produits dont la date de péremption est dépassée ? _(on pourra utiliser la fonction SQL ```NOW()``` qui renvoie la date actuelle )_

    ??? success "Solution"
        ```SQL
        SELECT p.nom FROM Produits AS p
        JOIN Stocks AS s ON s.produits = p.id
        WHERE s.date_peremption < NOW();
        ```


???+ question "Exercice 3"

    Exercice 1 du sujet [Amérique du Sud J1 2022](https://glassus.github.io/terminale_nsi/T6_Annales/data/2022/2022_Amerique_Nord_J1.pdf){. target="_blank"}

    ??? success "Solution"
 
        ??? note "Correction Q1.a."
            La relation Sport a pour clé primaire le **couple** NomSport et nomStation, et pour clé étrangère l'attribut nomStation, clé primaire de la relation Station.

        ??? note "Correction Q1.b."
            - Contrainte d'intégrité de domaine :  l'attribut Prix doit être un nombre entier.

            - Contrainte d'intégrité de relation :  le couple (nomSport, nomStation) ne peut pas se retrouver deux fois dans la table (car il forme une clé primaire)

            - Contrainte d'intégrité de référence :  l'attribut nomStation ne peut pas être un nom n'apparaissant pas dans la relation Station.

        ??? note "Correction Q2.a."
            La commande INSERT ne sert que pour insérer de nouveaux enregistrements, or le couple ("planche à voile" , "La tramontane catalane") existe déjà dans la relation (et c'est une clé primaire donc on ne peut pas la retrouver deux fois).
            Il faut donc utiliser :
            ```SQL
            UPDATE Sports SET prix = 1350 
            WHERE nomSport = "planche à voile" AND nomStation = "La tramontane catalane";      
            ```

        ??? note "Correction Q2.b."
            ```SQL
            INSERT INTO Station VALUES ("Soleil Rouge", "Bastia", "Corse");
            INSERT INTO Sport VALUES ("plongée", "Soleil Rouge", 900);        
            ```

        ??? note "Correction Q3.a."
            ```SQL
            SELECT mail FROM Client;        
            ```

        ??? note "Correction Q3.b."
            ```SQL
            SELECT nomStation FROM Sport
            WHERE nomSport = "plongée";      
            ```

        ??? note "Correction Q4.a."
            ```SQL
            SELECT Station.ville, Station.nomStation FROM Station
            JOIN Sport ON Sport.nomStation = Station.nomStation
            WHERE Sport.nomSport = "plongée";        
            ```

        ??? note "Correction Q4.b."
            ```SQL
            SELECT COUNT(*) FROM Sejour
            JOIN Station ON Station.nomStation = Sejour.nomStation
            WHERE Sejour.annee = 2020 AND Station.region = "Corse";
            ```
 



???+ question "Exercice 4"

    Exercice 4 du sujet [Centres Étrangers J1 2022](https://glassus.github.io/terminale_nsi/T6_Annales/data/2022/2022_Centres_Etrangers_J1.pdf){. target="_blank"}
    
    ??? success "Solution"
        ??? note "Correction Q1.a."
            L'attribut ```id_mesure``` semble une clé primaire acceptable car elle semble spécifique à chaque enregistrement.

        ??? note "Correction Q1.b."
            L'attribut ```id_centres``` semble être une clé primaire de la relation ```Centres```. On le retrouve aussi (sous le même nom) dans la relation ```Mesures```. C'est donc un attribut qui permettra de faire une jointure entre les deux relations.

        ??? note "Correction Q2.a."
            Cette requête va afficher tous les renseignements disponibles sur les centres dont l'altitude est strictement supérieure à 500m.        

        ??? note "Correction Q2.b."
            ```SQL
            SELECT nom_ville FROM Centres 
            WHERE altitude >= 700 AND altitude <= 1200;
            ```

        ??? note "Correction Q2.c."
            ```SQL
            SELECT longitude, nom_ville FROM Centres
            WHERE longitude > 5
            ORDER BY nom_ville;
            ```

        ??? note "Correction Q3.a."
            Cette requête va afficher tous les renseignements sur les mesures datées du 30 octobre 2021.

        ??? note "Correction Q3.b."
            ```SQL
            INSERT INTO Mesures VALUES (3650, 138, 2021-11-08, 11, 1013, 0);
            ```

        ??? note "Correction Q4.a."
            Cette requête va renvoyer tous les renseignements sur les centres dont la latitude est la latitude minimum de tous les centres.

        ??? note "Correction Q4.b."
            ```SQL
            SELECT DISTINCT Centres.nom_ville FROM Centres
            JOIN Mesures ON Mesures.id_centre = Centres.id_centre
            WHERE Mesures.temperature < 10
            AND Mesures.date <= 2021-10-31
            AND Mesures.date >= 2021-10-01;
            ```


???+ question "Exercice 5"
    Exercice 4 du sujet [Métropole J2 2022](https://glassus.github.io/terminale_nsi/T6_Annales/data/2022/2022_Metropole_J2.pdf){. target="_blank"}
 
    ??? success "Solution"
        ??? note "Correction Q1.a."
            ```
            Hey Jude
            I Want To Hold Your Hand
            ``` 

        ??? note "Correction Q1.b."
            ```SQL
            SELECT nom FROM interpretes
            WHERE pays = 'Angleterre';
            ```

        ??? note "Correction Q1.c."
            ```
            I Want To Hold Your Hand, 1963
            Like a Rolling Stone, 1965
            Respect, 1967
            Hey Jude, 1968
            Imagine, 1970
            Smells Like Teen Spirit, 1991
            ``` 

        ??? note "Correction Q1.d."
            ```SQL
            SELECT COUNT(*) FROM morceaux;
            ```

        ??? note "Correction Q1.e."
            ```SQL
            SELECT titre FROM morceaux
            ORDER BY titre;
            ```

        ??? note "Correction Q2.a."
            La clé étrangère de la table ```morceaux``` est l'attribut ```id_interprete``` qui fait référence à la clé primaire ```id_interprete``` de la table ```interpretes```.   

        ??? note "Correction Q2.b."
            ```morceaux``` : (<ins>id_morceau</ins> : Int, titre : Text, annee : Int, #id_interprete : Int)  
            ```interpretes``` : (<ins>id_interprete</ins> : Int, nom : Text : pays : Text)   

        ??? note "Correction Q2.c."    
            La requête va renvoyer une erreur car la clé primaire 1 est déjà présente dans la table : il s'agit d'une violation de la contrainte de relation.

        ??? note "Correction Q3.a."
            ```SQL
            UPDATE morceaux
            SET annee = 1971
            WHERE titre = 'Imagine';
            ```

        ??? note "Correction Q3.b."
            ```SQL
            INSERT INTO interpretes
            VALUES (6, "The Who", "Angleterre");
            ```      

        ??? note "Correction Q3.c."
            ```SQL
            INSERT INTO morceaux
            VALUES (7, "My Generation", 1965, 6);
            ```     

        ??? note "Correction Q4."
            ```SQL
            SELECT morceaux.titre
            FROM morceaux
            JOIN interpretes ON interpretes.id_interprete = morceaux.id_interprete
            WHERE interpretes.pays = "États-Unis";
            ```


???+ question "Exercice 6"
    Exercice 2 du sujet [La Réunion J2 2022](https://glassus.github.io/terminale_nsi/T6_Annales/data/2022/2022_LaReunion_J2.pdf){. target="_blank"}

    ??? success "Solution"
        ??? note "Correction Q1."
            Le couple ```(NumClient, NumChambre)``` ne pouvait pas être une clé primaire car un même client peut revenir dans l'hôtel et avoir la même chambre qu'à un précédent séjour. Le couple ```(NumClient, NumChambre)``` ne serait donc pas unique et ne peut donc pas servir de clé primaire pour la relation ```Reservations```.

        ??? note "Correction Q2.a."
            ```SQL
            SELECT Nom, Prenom FROM Clients;            
            ```

        ??? note "Correction Q2.b."
            ```SQL
            SELECT Telephone FROM Clients
            WHERE Prenom = "Grace" AND Nom = "Hopper";
            ```

        ??? note "Correction Q3."
            ```SQL
            SELECT NumChambre FROM Reservations
            WHERE date(DateArr) <= date('2024-12-28')
            AND date(DateDep) > date('2024-12-28');
            ```

        ??? note "Correction Q4.a."
            ```SQL
            UPDATE Chambres
            SET prix = 75
            WHERE NumChambre = 404;
            ```

        ??? note "Correction Q4.b"
            ```SQL
            SELECT Reservations.NumChambre FROM Reservations
            JOIN Clients ON Clients.NumClient = Reservations.NumClient
            WHERE Clients.Nom = 'Codd' AND Clients.Prenom = 'Edgar';
            ```


## Crédits

Gilles Lassus